---
title: "Лекция 14. Указатели"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 14
---

# Лекция 14. Указатели

## Переменные-указатели

В современных компьютерах память разделяется на байты, каждый из которых способен хранить 8 бит информации:

![](/programming-technologies/images/lec14_1.png)

Каждый байт имеет уникальный ***адрес*** для того, чтобы его можно было отличить от других байтов памяти. Например, если память содержит `n` байт, то диапазон возможных адресов будет от `0` до `n-1`:

![](/programming-technologies/images/lec14_2.png)

Программа состоит из кода (машинных инструкций, соответствующих тексту программы на языке C) и данных (переменных из текста программы). Каждая переменная занимает один или более байт в памяти; адрес первого байта считается адресом переменной. На следующем рисунке переменная `i` занимает 2 байта с адресами 2000 и 2001, поэтому ее адресом считается 2000:

![](/programming-technologies/images/lec14_3.png)

Несмотря на то, что адреса представляются в виде целых чисел, диапазон их значений может отличаться от уже известных нам простых целочисленных типов (`int`, `long` и т.д.). Адреса могут храниться в специальных переменных – указателях. Когда мы храним адрес переменной `i` в переменной `p`, мы говорим, что `p` указывает на `i`. Другими словами, указатель – это не что иное, как просто адрес, а переменная-указатель – не что иное, как переменная, которая может хранить адрес.

Графически указатели обычно показываются следующим образом:

![](/programming-technologies/images/lec14_4.png)

### Объявление переменных-указателей

Переменные-указатели объявляются таким же образом, как и обычные переменные. Единственным отличием является указание звездочки (`*`) перед именем переменной:
```c
int *p; /* Указатель на переменную типа данных int */
```

Объявление указателей может производиться совместно с объявлением других переменных:
```c
int a=0, b, arr[12], *p, *q;
```

В данном примере `a` и `b` – обычные переменные типа `int`, `arr` – массив из 12 целочисленных значений, `p` и `q` – указатели на `int`.

Стандарт языка C требует, чтобы указатель указывал только на переменные определенного типа:
```c
double *p;	/* может указывать только на переменные типа double */
int *q;	/* может указывать только на переменные типа int */
char *r;	/* может указывать только на переменные типа char */
```

Тип данных, на который указывает указатель, называется ссылочным. Ограничений на тип данных, который может использоваться в качестве ссылочного, нет (на самом деле, указатель даже может указывать на другой указатель).

## Операторы взятия адреса и разыменования

Для работы с указателями язык предоставляет два специальных оператора. Для того, чтобы узнать адрес переменной, используется оператор взятия адреса (`&`). Например, для переменной `x` с помощью выражения `&x` можно получить адрес переменной `x` в памяти. Чтобы получить доступ к переменной, на которую указывает указатель, используется оператор разыменования (`*`). Например, для указателя `p` выражение `*p` позволяет обратиться к переменной, на которую указывает (адрес которой хранит) `p`.

### Оператор взятия адреса

Объявление переменной-указателя выделяет память под ее хранение, однако не приводит к тому, что указатель указывает на какую-либо переменную.
```c
int *p;		/* указывает вникуда */
```

Очевидно, что до использования переменной `p` она должна быть инициализирована, т.е. в нее нужно поместить адрес требуемой переменной. Для получения адреса используется оператор `&`:
```c
int i, *p;
//...
p = &i;
```

Результатом такого присваивания будет то, что указатель `p` будет указывать на переменную `i`:

![](/programming-technologies/images/lec14_5.png)

Инициализация переменной-указателя возможна при ее объявлении:
```c
int i;
int *p = &i;
```

Более того, объявление и инициализацию указателя можно совместить с объявлением переменной (при условии, что объявление переменной идет первым):
```c
int i, *p = &i;
```

### Оператор разыменования

Если есть указатель, указывающий на какую-нибудь переменную, то можно получить к ней доступ с помощью оператора разыменования (`*`). Например, если у нас есть указатель `p`, указывающий на переменную `i`, мы можем вывести `i` на экран с помощью следующей команды:
```c
printf("%d\n", *p);
```

Данная команда выведет на экран ***значение*** переменной `i`, а не ее ***адрес***.

### Примеры использования операторов взятия адреса и разыменования

В принципе, можно сказать, что операторы взятия адреса и разыменования являются противоположными. Применение оператора `&` к переменной приводит к получению указателя на данную переменную, а применение `*` к указателю приводит к получению переменной:
```c
j = *&i;   /* то же, что и j = i; */
```

Пока `p` указывает на `i`, `*p` является алиасом (дополнительным именем) для `i`. Любое изменение `*p` приведет к изменению `i` и наоборот. Рисунки ниже иллюстрируют данную особенность.
```c
p = &i;
```

![](/programming-technologies/images/lec14_6.png)

```c
i = 1;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec14_7.png)

```c
printf("%d\n", i);	/* выведет на экран 1 */
printf("%d\n", *p); 	/* выведет на экран 1 */
*p = 2;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec14_8.png)

```c
printf("%d\n", i);	/* выведет на экран 2 */
printf("%d\n", *p); 	/* выведет на экран 2 */
```

Применение оператора разыменования к указателю, который не инициализирован, приведет к непредсказуемым последствиям:
```c
int *p;
printf("%d", *p);   /*** ОШИБКА! ***/
```

В данном примере инструкция `printf` может вывести «мусор», привести к завершению программы по ошибке и т.д.

Присваивание значений указателям также чревато ошибками:
```c
int *p;
*p = 1;   /*** ОШИБКА! ***/
```

В данном примере производится попытка изменения значения, находящего по адресу `1`. В зависимости от того, что находится по данному адресу, программа может повести себя по-разному.

Как правило, компилятор выдает предупреждения (warnings) при попытках использования неинициализированных указателей и присваивания им числовых значений, поэтому необходимо обращать на них внимание и вносить правки в программу.

## Присваивание указателей

Язык C допускает операцию присваивания указателей для копирования одного указателя в другой при условии, что ссылочные типы данных одинаковые.
Например, если объявлены следующие переменные:
```c
int i, j, *p, *q;
```

то следующая операция является примером операции присваивания указателей (в переменную `p` копируется адрес переменной `i`):
```c
p = &i;
```

Еще один пример:
```c
q = p;
```

В этом случае получаем следующую ситуацию: содержимое `p` (адрес `i`) копируется в `q`, приводя к тому, что оба указателя указывают на одну и ту же переменную:

![](/programming-technologies/images/lec14_9.png)

Так как и `p`, и `q` теперь указывают на `i`, то можно изменять значение `i` путем присвоения нового значения либо в `*p`, либо в `*q`:
```c
*p = 1;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec14_10.png)

```c
*q = 2;	 
```

![](/programming-technologies/images/lec14_11.png)

На одну переменную может указывать любое количество указателей, ограничений никаких нет.

Не стоит путать присваивание
```c
p = q;
```

![](/programming-technologies/images/lec14_12.png)

со следующим:
```c
*p = *q;
```

![](/programming-technologies/images/lec14_13.png)

Первое присваивание является присваиванием указателей и рассмотрено выше, а второе является присваиванием переменных, на которые эти указатели указывают.
```c
p = &i;
q = &j;
i = 1;
```

![](/programming-technologies/images/lec14_14.png)

```c
*q = *p;
```

![](/programming-technologies/images/lec14_15.png)

## Указатели в качестве аргументов функций

До настоящего момента мы избегали ответа на основной вопрос: а для чего вообще нужны указатели и где они могут использоваться.

Рассмотрим одно из применений указателей – использование указателей в качестве аргументов функций. На предыдущих лекциях мы говорили о том, что аргументы передаются в функцию по значению и, таким образом, не могут быть изменены в теле функции. С помощью указателей можно решить данную проблему: вместо передачи переменной `x` можно передать ее адрес (указатель на переменную) `&x`.

Запишем функцию decompose, которую не получилось записать на предыдущих лекциях по причине передачи аргументов по значению:
```c
void decompose(double x, long *int_part, double *frac_part)
{
	*int_part = (long) x;
	*frac_part = x - *int_part;
}
```

Вызов функции будет выглядеть следующим образом:
```c
decompose(3.14159, &i, &d);
```

При таком вызове `3.14159` копируется в переменную `x`, указатель на `i` копируется в `int_part`, а указатель на `d` – в `frac_part`:

![](/programming-technologies/images/lec14_16.png)

Первый оператор в теле функции `decompose` преобразует значение переменной `x` в тип данных `long` и поместит результат в переменную, на которую указывает `int_part`:

![](/programming-technologies/images/lec14_17.png)

Второй оператор получает значение, на которое указывает `int_part` (в нашем случае – это число 3), затем вычитает данное значение из `x` и помещает в переменную, на которую указывает `frac_part`:

![](/programming-technologies/images/lec14_18.png)

После завершения работы функции `decompose` в переменных `i` и `d` будут значения `3` и `0.14159` соответственно, что изначально и требовалось.

Примером использования указателей в качестве аргументов функций является функция `scanf`:
```c
int i;
//...
scanf("%d", &i);
```

Без использования оператора взятия адреса `&` функция `scanf` получила бы значение переменной `i`, а не ее адрес. Функции `scanf` требуются указатели в качестве аргументов, поэтому в нее можно передавать и переменные-указатели, без оператора взятия адреса:
```c
int i, *p;
//...
p = &i;
scanf("%d", p);
```

Использование оператора взятия адреса при использовании указателей в качестве аргументов функции в данном случае недопустимо:
```c
scanf("%d", &p);   /*** ОШИБКА! ***/
```

При использовании указателей в качестве аргументов функций необходимо быть очень внимательными. Например, рассмотрим ситуацию, когда при вызове функции decompose мы забыли указать оператор взятия адреса `&`:
```c
decompose(3.14159, i, d);
```

Функция `decompose` ожидает указатели в качестве второго и третьего параметров, а ей передаются значения переменных `i` и `d`. Функция decompose не имеет возможности выявить эту ситуацию, поэтому она будет трактовать значения в качестве указателей. При сохранении значений в `*int_part` и `*frac_part` будет произведена попытка изменения неизвестных областей памяти, а не переменных `i` и `d`.

Передача значений, а не указателей, в качестве аргументов функции `scanf`, является чрезвычайно распространенной ошибкой.

### Пример программы – поиск минимального и максимального элементов массива

Для иллюстрации передачи указателей в качестве параметров функции рассмотрим функцию `max_min`, которая позволяет найти минимальный и максимальный элемент массива. При вызове данной функции будут передаваться два указателя на переменные, в которых будут храниться результаты. Прототип функции имеет следующий вид:
```c
void max_min(int a[], int n, int *max, int *min);
```

Вызов функции будет выглядеть следующим образом::
```c
max_min(b, N, &big, &small);
```

В данном примере `b` – массив целых чисел, `N` – количество элементов массива, `big` и `small` – обычные переменные типа `int`. Когда `max_min` находит максимальный элемент массива `b`, она помещает его в переменную `big` путем присваивания максимального элемента в `*max`. Т.к. max указывает на `big`, то присваивание значения в `*max` изменит значение переменной `big`. Аналогично минимальный элемент попадает в переменную `small` путем присваивания в `*min`.

Для иллюстрации работы функции `max_min` напишем программу, которая запрашивает у пользователя массив из 10 чисел, затем передает его в функцию `max_min`, после чего выводит на экран минимальное и максимальное число
```
Введите 10 чисел: 1 -8 12 4 10 5 -2 9 13 7
Максимальное: 13
Минимальное: -8
```

Ниже представлен текст программы:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/rJSLykZyP?theme=light"></script>

### Использование ***const*** для защиты аргументов

При вызове функции и передаче ей указателя на переменную в качестве аргумента мы предполагаем, что функция будет изменять переменную (иначе, зачем вообще использовать указатель в качестве аргумента, ведь можно обойтись передачей переменной по значению). Например, если в программе встречается выражение следующего вида:
```c
f(&x);
```

то мы ожидаем, что функция f изменяет значение переменной `x`. Однако может возникнуть такая ситуация, при которой функция `f` не изменяет значение `x`, а всего лишь использует его для вычислении каких-либо выражений. Причиной использования указателя может быть оптимизация программы: передача переменной по значению будет связано с затратой лишнего времени и памяти (особенно это касается «больших» переменных).

Для запрета изменения переменной, с которой связан указатель, необходимо использовать ключевое слово `const` перед типом параметра:
```c
void f(const int *p){
	*p = 0;   /*** ОШИБКА! ***/
}
```

Использование `const` в данном случае подчеркивает, что `p` – это указатель на «целочисленную константу». Попытки изменения `*p` будут трактоваться компилятором как ошибки.

## Указатели в качестве возвращаемых значений

В языке C существует возможность не только передавать указатели в качестве аргументов функции, но и создавать функции, которые возвращают указатели с помощью оператора return.

Следующая функция получает два указателя на целые числа и возвращает указатель на большее число:
```c
int *max(int *a, int *b){
	if (*a > *b)
		return a;
	else
		return b;
}
```

При вызове функции мы передаем указатели на две переменных типа `int` и сохраняем результат в указателе:
```c
int *p, i, j;
//...
p = max(&i, &j);
```

После вызова функции `max` `p` будет указывать на одну из переданных переменных – либо на `i`, либо на `j`. В принципе, функция может возвращать указатель не только на аргументы, но и на любую глобальную переменную либо на локальную, объявленную как `static`.

Обратите внимание, на тот факт, что функции не должны возвращать указатели на локальные переменные с автоматическим выделением и освобождением памяти («обычные локальные переменные», объявленные без ключевого слова `static`):
```c
int *f(){
	int i;
	//...
	return &i;
}
```

Переменная `i` не существует после завершения функции `f` (память, которую она занимала, будет освобождена), поэтому указатель на нее будет некорректен. Некоторые компиляторы выдают предупреждение вида «`returning address of local variable`».

Указатели могут указывать не только на переменные, но и на элементы массива. Например, для массива `a` выражение `&a[i]` будет указателем на i-й элемент массива `a`. При передаче массива в качестве аргумента функции, довольно удобно возвращать указатель на один из его элементов. Например, следующая функция возвращает указатель на элемент массива, находящийся посредине (при условии, что массив a содержит n элементов):
```c
int *find_middle(int a[], int n) {
	return &a[n/2];
}
```
